兩個被DQ的人 - 高慧然

兩個被DQ的人 - 高慧然

原圖：Specctator網站截圖(互聯網)

最近最惹人注目的兩單DQ新聞，分別是何君堯被母校英國安格里亞魯斯金大學（Anglia Ruskin University）褫奪其榮譽博士學位，以及香港眾志秘書長黃之鋒被剝奪參選區議會資格。

前者令人鼓舞，文明國家的大學裁斷何君堯無法樹立正面榜樣，恥與為伍，ARU網站已刪除何氏獲頒榮譽法學博士學位的資料，急急與之割席。與之相反，中國官媒《央視》則發表評論，稱「此時更想對何君堯先生說一句，天下誰人不識君？剝奪榮譽博士學位對你就是一種榮譽。」不過何氏對央視的鼓勵似乎不怎麼領情，他的個人網站及立法會網站的議員簡介仍保留上述學歷。對央視認為不榮譽的學位表現得戀戀不捨。相信何氏被DQ，在中國有正面積極的意義，以後中國人會留在中國讀書，以取得文明國家的大學學位為恥辱。

黃之鋒被DQ，意味着在全球注目之下，香港赤裸裸坦承「一國兩制」框架被侵蝕，香港人的公民權利被剝奪，失去選舉與被選舉權。最終可能促使參議院盡快就《香港人權及民主法案》進行投票，以確保所有侵犯香港人人權及自由的人承擔後果。

何君堯被DQ，絕不榮譽，但黃之鋒被DQ，卻充滿悲壯意味。網絡有一些不喜歡黃之鋒的人見到他被DQ，表現雀躍，他們大約沒有意識到，當公民的政治權利可以被任意剝奪，他們又怎可能獨善其身？

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk